「積極不干預政策」遭人們和政府長年誤解

「積極不干預政策」長年遭誤解，真正含義鮮為人知？陳坤耀教授指，政府根本不知道正確的理解，這個誤會是由上而下的。

30多年來，陳坤耀不斷提倡一個說法：把70年代財政司司長夏鼎基提倡的positive non-interventionism翻譯作「積極不干預」是大錯特錯。他指出：「港英年代的經濟哲學一向是最大的支持，最小的干預（maximum support，minimum intervention），即使是港英年代的財政司郭伯偉也不是提倡完全放任的政策。」但政府、傳媒、社會大眾翻譯為積極不干預，意思成為了「積極地」不干預，但這是翻譯的錯誤，應該是「積極性」的不干預，差之毫釐，謬以千里，一個錯誤，誤導政府官員及市民多年，實在令人咋舌，翻譯講求「信、達、雅」，重要性可見一斑。

按陳坤耀的理解，積極不干預意味基本上是要干預的；若不干預，必須要有正面而積極性的效果，結果現在演變成努力地去不干預，意思相去甚遠，也影響大眾對政府政策思維的看法。如此說法，當然有違「大眾常識」，但原來陳坤耀並非第一人，在牛津大學出版社1980年出版、由當時兩位港大學者David G. Lethbridge和Ng Sek Hong編輯的The Business Environment in Hong Kong中，有夏鼎基寫的一篇序言，當中解釋了「積極性不干預」的原本含意。該書首篇的“The Economic Setting”由陳坤耀撰寫。

為了證明這個翻譯的錯誤，陳坤耀提出一個政治觀點：「宗主國對殖民地的經濟不會放任不管，畢竟不可為祖國帶來負累。」政治經濟密不可分，正是體現於此。在將來日子，未知這個詞彙可否重新翻譯，表達到原來的意思？按陳坤耀的理解，積極不干預意味基本上是要干預的；若不干預，必須要有正面而積極性的效果，結果現在演變成努力地去不干預，意思相去甚遠，也影響大眾對政府政策思維的看法。如此說法，當然有違「大眾常識」，但原來陳坤耀並非第一人，在牛津大學出版社1980年出版、由當時兩位港大學者David G. Lethbridge和Ng Sek Hong編輯的The Business Environment in Hong Kong中，有夏鼎基寫的一篇序言，當中解釋了「積極性不干預」的原本含意。該書首篇的“The Economic Setting”由陳坤耀撰寫。

為了證明這個翻譯的錯誤，陳坤耀提出一個政治觀點：「宗主國對殖民地的經濟不會放任不管，畢竟不可為祖國帶來負累。」政治經濟密不可分，正是體現於此。在將來日子，未知這個詞彙可否重新翻譯，表達到原來的意思？為什麼「積極不干預政策」遭到誤解了這麽久？陳坤耀說，政府根本不知道正確的理解，這個誤會是由上而下的。「我已指正了很多年，但官員似乎聽不到。第一次公開講得最多的是十年前的2007年，在我的講座（編按：即由一群70年代早期的港大舊生發起舉辦的『陳坤耀傑出學人講座』）的首講就解釋了積極不干預政策的真正含意。」「我已指正了很多年，但官員似乎聽不到。第一次公開講得最多的是十年前的2007年，在我的講座（編按：即由一群70年代早期的港大舊生發起舉辦的『陳坤耀傑出學人講座』）的首講就解釋了積極不干預政策的真正含意。」

「大市場 小政府」── 我們恪守的經濟原則

其實大政府小市場先係真謊言
根本上香港就唔到小市場
政府只係將政府服務不斷外判
然後請公務員做QC

其實港英時代真係冇咁樣玩法
港英時代仲係大政府，冇政府外判服務
政府服務質素比現在好
真似係特首理解錯左咩叫「積極不干預」

總之係將錯就錯
少做就少錯
等退休咬長糧就 最唔錯

積極不干預應該係「基本上會干預。若不干預，必須要有正面而積極性的效果」。

但曾蔭權理解成「小政府，大市場」

「港英年代的經濟哲學一向是最大的支持，最小的干預（maximum support，minimum intervention），即使是港英年代的財政司郭伯偉也不是提倡完全放任的政策。」

特區政府就掉返轉